**核合成**是從已經存在的[核子](../Page/核子.md "wikilink")（質子和中子）創造出新原子核的過程。原始的核子來自[大霹靂之後已經冷卻至一千萬度以下](../Page/大霹靂.md "wikilink")，由夸克膠子形成的[等離子體海洋](../Page/等離子體.md "wikilink")。在之後的幾分鐘內，只有[質子和](../Page/質子.md "wikilink")[中子](../Page/中子.md "wikilink")，也有少量的[鋰和](../Page/鋰.md "wikilink")[鈹](../Page/鈹.md "wikilink")（原子量都是7）被合成，但相對來說仍只有很少的數量。[太初核合成的第一個過程可以稱為核起源](../Page/太初核合成.md "wikilink")（成核作用），隨後產生各種元素的核合成，包括所有的[碳](../Page/碳.md "wikilink")、[氧等元素](../Page/氧.md "wikilink")，都是發生在原始[恆星內部的](../Page/恆星.md "wikilink")[核融合或](../Page/核融合.md "wikilink")[核分裂](../Page/核分裂.md "wikilink")。

## 歷史

化學元素被創造的第一個想法是在宇宙的開始，但是未能成功的發現其途徑。在1920年，[亞瑟·愛丁頓第一個由觀測到的現象建議恆星是經由氫融合成氦來產生能量的](../Page/亞瑟·愛丁頓.md "wikilink")，但是這個想法未能被接受，因為當時仍欠缺核反應的機制。就在第二次世界大戰開始之前的那一年，[漢斯·貝特首先證明了氫融合成氦的核機制](../Page/漢斯·貝特.md "wikilink")，然而，這些早期對恆星能量的研究工作並不能處理比氦重的元素是如何起源的。[弗雷德·霍伊爾在第二次世界大戰開始之際](../Page/弗雷德·霍伊爾.md "wikilink")，剛開始研究重元素的核合成如何在恆星內部進行（見參考資料列表），這項工作認為由於恆星的演化使比氫重的元素得以產生。霍伊爾的研究解釋了當星系變老時，元素的豐度是如何隨著時間增加。隨後發生的是，由霍伊爾所描繪的情景，在1960年代對[威廉·福勒](../Page/威廉·福勒.md "wikilink")、和，以及其他的許多研究者產生了創造性的貢獻。回顧在1957年由伯比奇夫婦（E.
M. Burbidge及G. R.
Burbidge）、福勒和霍伊爾等撰寫的論文（見參考資料列表），可說是對這個知名領域的狀態做了總結。經由天文學家所提供的文件，這些論文定義了在個別的恆星中，重元素如何由一種轉變為另一種的過程。

## 過程

有一定數量的[天文物理過程被相信要負責宇宙中的核合成](../Page/天文物理.md "wikilink")，這些多數都發生在恆星內部炙熱的物質內。相繼發生在恆星內部的[核融合過程通常是氫燃燒](../Page/核融合.md "wikilink")（[質子-質子鏈反應或](../Page/質子-質子鏈反應.md "wikilink")[碳氮氧循環](../Page/碳氮氧循環.md "wikilink")）、[氦燃燒](../Page/氦融合.md "wikilink")、[碳燃燒](../Page/碳燃燒過程.md "wikilink")、[氖燃燒](../Page/氖燃燒過程.md "wikilink")、[氧燃燒和](../Page/氧燃燒過程.md "wikilink")[矽燃燒](../Page/矽燃燒過程.md "wikilink")。這些過程依據每個核子的最高[結合能](../Page/結合能.md "wikilink")，能創造出鐵和鎳與它們的同位素。更重的元素可以在恆星內部經由著名的中子捕獲過程－[S-過程](../Page/S-過程.md "wikilink")，或是爆炸的環境下，像是[超新星](../Page/超新星.md "wikilink")，由一定的過程產生。還有一些更重要的過程，包括快中子捕獲的[Rp-過程和經由核子內](../Page/Rp-過程.md "wikilink")[光致蛻變的](../Page/光致蛻變.md "wikilink")[p-過程](../Page/p-過程.md "wikilink")（有時稱為**γ-過程**）。

## 四種主要的核合成類型

### 太初核合成

[Primordial_nucleosynthesis.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Primordial_nucleosynthesis.svg "fig:Primordial_nucleosynthesis.svg")，對應於主要核反應的[相對豐度](../Page/原素豐度.md "wikilink")。\]\]

**[太初核合成](../Page/太初核合成.md "wikilink")**發生在宇宙最初的三分鐘，並且是對宇宙中<sup>1</sup>H（[氕](../Page/氫原子.md "wikilink")）、<sup>2</sup>H（[氘](../Page/氘.md "wikilink")）、<sup>3</sup>He（[氦-3](../Page/氦-3.md "wikilink")）和<sup>4</sup>He（[氦-4](../Page/氦-4.md "wikilink")）等元素豐度比率的負責者\[1\]。雖然<sup>4</sup>He繼續被其他的機制（像是恆星的核融合和α衰變）製造出來，而且也有可察覺到的<sup>1</sup>H繼續由散裂和其他確定的放射性衰變（[質子發射和](../Page/質子發射.md "wikilink")[中子發射](../Page/中子發射.md "wikilink")）製造出來，而除了<sup>3</sup>He和氘之外，許多元素在宇宙中都有許多不同的微量同位素，經由罕見的[团衰变](../Page/团衰变.md "wikilink")（cluster
decay），在[大霹靂之際被製造出來](../Page/大霹靂.md "wikilink")。這些元素的核子，像是<sup>7</sup>Li和<sup>7</sup>Be，相信在宇宙形成的100秒至300秒的時段內，在太初的[夸克](../Page/夸克.md "wikilink")[膠子海凍結形成](../Page/膠子.md "wikilink")[質子和](../Page/質子.md "wikilink")[中子之後](../Page/中子.md "wikilink")，都曾經形成過。但是因為[太初核合成在膨脹和冷卻之前經歷的時間很短](../Page/太初核合成.md "wikilink")，因此沒有比[鋰更重的元素可以生成](../Page/鋰.md "wikilink")（這段元素形成的時間是在等離子體的狀態下，還沒有冷到稍後可以讓中性元素形成的狀態）。

### 恆星核合成

**[恆星核合成](../Page/恆星核合成.md "wikilink")**發生在[恆星演化過程中的恆星](../Page/恆星演化.md "wikilink")，經由[核融合的過程負責形成從](../Page/核融合.md "wikilink")[碳到](../Page/碳.md "wikilink")[鈣的元素](../Page/鈣.md "wikilink")。恆星是將氫和氦融合成更重元素的核子爐，在溫度比太陽低的恆星內進行[質子-質子鏈反應](../Page/質子-質子鏈反應.md "wikilink")，比太陽熱的恆星進行[碳氮氧循環](../Page/碳氮氧循環.md "wikilink")。

碳也是重要的元素，因為在整個的過程中，從氦形成碳是過程的瓶頸。在所有的恆星內，碳都是由[3氦過程產生的](../Page/3氦過程.md "wikilink")。它也是在恆星內部產生自由中子的主要元素，引發的[s-過程是涉及慢中子吸收製造出比鐵和鎳](../Page/s-過程.md "wikilink")（<sup>57</sup>Fe和<sup>62</sup>Ni）更重的元素。在這些過程形成的碳和一些其他元素也是[生命的基礎](../Page/生物學.md "wikilink")。

恆星核合成的產物通常經由[行星狀星雲或](../Page/行星狀星雲.md "wikilink")[恆星風散佈至宇宙內](../Page/恆星風.md "wikilink")。

第一次直接證明核合成在恆星內部發生的是1950年代早期在[紅巨星的大氣層內發現](../Page/紅巨星.md "wikilink")[鎝](../Page/鎝.md "wikilink")\[2\]。因為鎝是放射性元素，而半衰期又遠短於恆星的年齡，它的出現反映出必然是在恆星的生命歷程中產生的。毫無戲劇性，但更令人信服的證據是在恆星的大氣中極為大量的特別穩定的元素。在歷史上很重要的事例是鋇的豐度比未發展的恆星多了20至50倍，這是[S-過程在恆星內部進行的證據](../Page/S-過程.md "wikilink")。許多新的証明出現在[宇宙塵內同位素的組成上](../Page/宇宙塵.md "wikilink")，這些是來自個別恆星的氣體凝聚而成和從隕石分離出來的固體顆粒。星塵是[宇宙塵的成分之一](../Page/宇宙塵.md "wikilink")，測量同位素狀態，可以證明使星塵凝聚的恆星內部核合成的狀態\[3\]。

### 爆炸核合成

這一部份包括了[超新星核合成和在強烈的典型超新星爆炸前一秒鐘](../Page/超新星核合成.md "wikilink")，如何由核反應製造出比鐵更重的元素。在超新星爆炸的環境裏，矽和鎳之間的元素快速的由融合產生，並且在[超新星裡有更進一步的核合成發生](../Page/超新星.md "wikilink")，像是[R-過程](../Page/R-過程.md "wikilink")：使在爆炸中釋放出來的自由中子迅速的被吸收，製造出比鎳重且富含中子的同位素。這種反應產生自然界中的放射性元素，例如鈾和釷，並且這些重元素都有富含中子的同位素。

[Rp-過程如同中子吸收一樣](../Page/Rp-過程.md "wikilink")，涉及自由質子的快速吸收，但他的角色較不確定。

爆炸核合成產生過於快速的放射性衰變，使中子的數量大為增加，因此有許多質子和中子成為偶數的豐富同位素被綜合的產生，包括<sup>44</sup>Ti、<sup>48</sup>Cr、<sup>52</sup>Fe和<sup>56</sup>Ni。這些同位素在爆炸後衰變成為各種原子量不同的穩定同位素。許多這樣的衰變都伴隨著γ射線的輻射，因此能辨認出這些爆炸中被創造的同位素。

最明確的證據來自[超新星1987A的爆炸](../Page/SN_1987A.md "wikilink")，在超新星1987A爆炸時偵測到大量湧現的γ射線，證明了核合成的發生。從γ射線確認了<sup>56</sup>Co和<sup>57</sup>Co，它們的放射性半衰期壽命約為一年，證明了<sup>56</sup>Fe
和<sup>57</sup>Fe是由放射性衰變產生的，而早在1969年核子天文學就做了這樣的預言\[4\]。作為爆炸核合成的一種預測和證實方法，並且在計畫中成功扮演著重要角色的是美國航空暨太空總署的康普頓γ射線天文台；其他爆炸核合成的証明還有星塵中來自超新星爆炸後擴散並被冷卻的顆粒。星塵是[宇宙塵成分的一部分](../Page/宇宙塵.md "wikilink")，在超新星爆炸時凝聚的顆粒內，放射性的<sup>44</sup>Ti含量特別的豐富\[5\]，從超新星的星塵証實了1975年的預測。在這些顆粒中其他異常的同位素比例，更具體證實了爆炸核合成。

### 宇宙射線散裂

**[宇宙射線散裂](../Page/宇宙射線散裂.md "wikilink")**導致某些現今存在於宇宙中的輕元素形成（雖然對氘不明顯）。散裂最需要負責的幾乎都是<sup>3</sup>He、和[鋰](../Page/鋰.md "wikilink")、[硼](../Page/硼.md "wikilink")、[鈹](../Page/鈹.md "wikilink")（有些<sup>7</sup>鋰和<sup>7</sup>鈹是在宇宙大爆炸時產生的）。來自於[宇宙線散裂過程的結果](../Page/宇宙線.md "wikilink")（主要是快質子）撞擊著[星際物質](../Page/星際物質.md "wikilink")，這些宇宙線的撞擊分割了目前存在於宇宙中的碳、氮和氧核，而且這些核子也會被宇宙線中的質子撞擊。因為任何一個只是由兩個<sup>4</sup>He結合成的<sup>8</sup>Be都是不穩定的，所以硼和鈹在恆星核合成過程中也沒有顯著的被製造出來。

## 經驗的證據

核合成的理論通過[同位素豐度的計算和觀測的豐度比對來驗證](../Page/同位素.md "wikilink")。同位素豐盈通過計算轉折率在網絡典型地計算在同位素之間。典型的同位素豐度計算是依據網絡中的同位素之間轉換的速率來推算的。通常，可以經由其中一些反應的設定控制其他的反應，使計算的工作得以簡化。

## 相關條目

  - [恆星演化](../Page/恆星演化.md "wikilink")

  - [超新星核合成](../Page/超新星核合成.md "wikilink")

  - [宇宙塵](../Page/宇宙塵.md "wikilink")

  -
  - [金屬量](../Page/金屬量.md "wikilink")

## 參考資料

## 進階讀物

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
## 外部連結

  - [The Valley of Stability
    (video)](https://www.youtube.com/watch?v=UTOp_2ZVZmM&t=425) -
    nucleosynthesis explained in terms of the nuclide chart, by
    [CEA](../Page/French_Alternative_Energies_and_Atomic_Energy_Commission.md "wikilink")
    (France)

[Category:天体物理学](../Category/天体物理学.md "wikilink")
[Category:原子核物理學](../Category/原子核物理學.md "wikilink")
[核合成](../Category/核合成.md "wikilink")

1.  [1](http://www.astro.washington.edu/research/bbn/) Big Bang Java
    Calculator v1.1, Craig Hogan, Luis Mendoza
2.
3.
4.
5.